\section{3.8 Interpolacja Hermite'a}
\begin{frame}
{3.8 Interpolacja Hermite'a}

Więcej o metodzie i jej autorze \\
(autor: Shayne Waldrom,University of Auckland):\\
\vspace{5mm}
https://www.math.auckland.ac.nz/$\sim$waldron/Hermite/hermite.html
\end{frame}

\begin{frame}
{3.8.1 Przypadek szczególny}

Dane: $\{(x_{i}, f_{i}, f_{i}^{'}); i=1,2, \dots, N; x_{i}\neq x_{j}, i\neq j\}$
$$
P_{2N-1}(x)=\sum_{i/1}^{N}\alpha_{i}(x)f(i)+\sum_{i/1}^{N}\beta_{i}(x)f_{i}'
$$
$$
\alpha_{i}\ =\ [1-2(x-x_{i})\Phi_{i}'(x_{i})]\Phi_{i}^{2}(x)
$$
$$
\beta_{i}\ =\ (x-x_{i})\Phi_{i}^{2}(x)
$$
\begin{center}
$\Phi_{i}(x) = \displaystyle \prod_{j/1,j\neq i}^{N}\frac{x-x_{j}}{x_{i}-x_{j}}, i=1, 2,\dots, N$
$$
\Phi_{i}'(x_{i})\ =\ [\Phi_{i}'(x)]_{x_{i}}
$$
\end{center}
\textbf{Zadanie:} sprawdzić.


\end{frame}

\begin{frame}
$$
\alpha_{i}(x_{j})\ =\ [1-2(x_{j}-x_{i})\Phi_{i}'(x_{i})]\delta_{ij}^{2}=\delta_{ij}
$$
$$
\beta_{i}(x_{j})\ =\ (x_{j}-x_{i})\delta_{ij}^{2}=0
$$
$\Rightarrow$ wielomian przechodzi przez $(x_{j},\ f_{j})$ , $j=1,2, \dots, N$ \\
\vspace{3mm}
$\alpha_{i}^{l}(x_{j})\ =\ [1-2(x_{j}-x_{i})\Phi_{i}(x_{i})]2\delta_{ij}\Phi_{i}'(x_{j})-2\Phi_{i}^{l}(x_{i})\delta_{ij}=0$ \\
\vspace{3mm}
$\beta_{i}'(x_{j})\ =\ (x_{j}-x_{i})2\delta_{ij}\Phi_{i}'(x_{j})+\delta_{ij}=\delta_{ij}$

$$
\Rightarrow\ P_{2N-1}'(x_{j})=f_{j}'
$$
\begin{flushright}$\rightarrow$ wzór zmodyfikowany \end{flushright}
\end{frame}

\begin{frame}
{3.8.2 Ogólnie}

\textcolor{blue}{Dane:}
\begin{itemize}
\item $k+1$ różnych węzłów: $x_{0}, x_{1}, \dots, x_{k}$

\item liczby naturalne $m_{0}, m_{1},\dots , m_{k}, \displaystyle \sum_{i/1}^{k}m_{i}=n+1$
\end{itemize}
\textcolor{blue}{Szukamy:}

Dla dowolnej funkcji $ f(\rightarrow$liczb {\it $f_{i}^{(j)}$}$)$ wielomianu $H_{n}$ stopnia $\leq n,$ \\
takiego, że:

$H_{n}^{(j)}(x_{i})=f^{(j)}(x_{i})$ \quad dla $i=0, 1, \dots , k$
\begin{center}
$j=0, 1, \dots, m_{i-1}$
\end{center}
( $m_{i}=1\rightarrow$ interpolacja Lagrange'a)
\end{frame}

\begin{frame}
\textcolor{blue}{Rozwiązanie:} \\
\vspace{2mm}
$s(i)=\left\{\begin{array}{l}
0,\ i=0\\
m_{0}+m_{1}+\cdots+m_{i-1},\ i>0
\end{array}\right.$
\vspace{2mm}

$0\leq l\leq n:l=s(i)+j$

$p_{s(0)}(x)=1$

$p_{s(i)+j}(x)=(x-x_{0})^{m_{0}}(x-x_{1})^{m_{1}}\ldots(x-x_{i-1})^{mi-1}(x-x_{i})^{j}(\star)$ \\
gdzie: $i=0, 1, \dots, k; \: j=1, 2, \dots , m_{i-1}$ \\
\vspace{3mm}
Szukany wielomian interpolacyjny:
$$
H_{n}(x)=\sum_{l/0}^{n}b_{l}p_{l}(x)=\sum_{i/0}^{k}\sum_{j/0}^{m_i-1}b_{s(i)+j}p_{s(i)+j}(x)
$$
\end{frame}

\begin{frame}
Współczynniki $b_{l}$:


$l$ - ustalone, $l=s(i)+j$
$$
H_{n}(x)=\underbrace{A(x)}_{b_{0},{b_{1},\ldots,b}_{l-1}}+b_{l}p_{l}(x)+\underbrace{B(..x)}_{b_{l+1},\ldots,b_{n}}(\star\star)
$$
ale: $(\mathrm{z}\star)$
$$
l=s(i)+jp_{l}(x)=p_{s(i)}(x)(x-x_{j})^{j}
$$
$
$różniczkując$(\star\star)
$
$$
H_{n}^{(j)}(x_{i})=A^{(j)}(x_{i})+b_{l}p_{s(i)}(x_{i})j!
$$
korzystając $\mathrm{z}$:
$$
H_{n}^{(j)}(x_{i})=f^{(j)}(x_{i})
$$
mamy:
$$
b_{l}=\frac{f^{(j)}(x_{i})-A^{(j)}(x_{i})}{p_{s(i)}(x_{i})_{j}j!}
$$

\end{frame}
