\section{Przypadki specjalne}

\subsection{Liniowy model}
  \begin{frame}{Liniowy model}
    \begin{block}{Minimalizacja $\chi^{2}$ (chisquare minimization, least squares fitting)}
      \begin{displaymath}
        min!F(\vec{x}) = \sum_{k=1}^{k} \left[ \frac{Y_{k} - T_{k}(\vec{x})}{\sigma_{k}} \right]^{2} = \sum_{k=1}^{k} f_{k}^{2}(\vec{x})
      \end{displaymath}
      gdzie: $Y_{k}$ -- wartości zamierzone, $\sigma_{k}$ -- błąd,\\
      $T_{k}$ -- wartości teoretyczne; $k \geq n$, zwykle $k \gg n$ \\
      \begin{tabular}{|c|} \hline
        min$F(\vec{x})$ \\ \hline
      \end{tabular}
      -- najlepsze estymaty parametrów $\vec{x}$
      (modelu teoretycznego)
    \end{block}

  \end{frame}

  \begin{frame}{Liniowy model}
    \begin{equation}
      (*)\ \frac{\partial^2 F}{\partial x_{i} \partial x_{j}} =
      \frac{\partial}{\partial x_{i}} \frac{\partial}{\partial x_{j}}
      \sum_{k} f_{k}^2 = \frac{\partial}{\partial x_{i}}
      \sum_{k} 2 \cdot f_{k} \cdot \frac{\partial f_{k}}{\partial x_{j}} =
      \nonumber
    \end{equation}
    \begin{equation}
      \sum_{k} 2 \cdot \frac{\partial f_{k}}{\partial x_{i}} \cdot
      \frac{\partial f_{k}}{\partial x_{j}} +
      \underbrace{
        \sum_{k} 2 \cdot f_{k} \cdot
        \frac{\partial^2 f_{k}}{\partial x_{i} \partial x_{j}}
      }_{(**)}
      \nonumber
    \end{equation}
    $(**)$ - zwykle uznajemy ten człon za mały w porównaniu
    z poprzednim -- \emph{linearyzacja} modelu ($T_{k}(x)$ -- liniowe)
  \end{frame}

  \begin{frame}{Liniowy model}
    \emph{Gdy drugi człon w} $(*) = 0$ --
    linear least squares\\
    $F(x)$~--~quadratic i cały problem minimalizacji $\Rightarrow$ znalezienie macierzy odwortnej $\left[ \frac{\partial^2 F}{\partial x_{i} \partial x_{j}} \right]^{-1}$,
    a następnie min!$F(x)$ w pojedynczym kroku newtonowskim.\\
    \emph{Gdy drugi człon w} $(*) \approx 0$ -- non-linear least squares\\
    \begin{itemize}
      \item $\frac{\partial^2 F}{\partial x_{i} \partial x_{j}}$
      -- łatwe do policzenia (positive defined) % was positiv
      \item kilka kroków $\to$ iteracyjnie
      \item macierz $\left[ \frac{\partial^2 F}{\partial x_{i} \partial x_{j}} \right]^{-1}$
      nie zbiega się do macierzy kowariancji.
    \end{itemize}
  \end{frame}

\subsection{Likelihood maximization}
  \begin{frame}{Likelihood maximization}
    \begin{equation}
      min!F(x) = \underbrace{- \sum_{k=1}^{k} ln\ f_{k}(x)}_{(*)}{,} \quad
      f_{k}(x) = \frac{1}{\sigma^{2}_{k}} \left[ Y_{k} - T_{k}(x) \right]^2
      \nonumber
    \end{equation}
    $(*)$ - logarytmiczna funkcja wiarygodności
    \begin{equation}
      \frac{\partial^2 F}{\partial x_{i} \partial x_{j}} =
      - \frac{\partial}{\partial x_{i}}\frac{\partial}{\partial x_{j}} =
      - \frac{\partial}{\partial x_{i}}
      \sum_{k} \frac{1}{f_{k}} \frac{\partial f_{k}}{\partial x_{j}} =
      \sum_{k} \frac{1}{f^{2}_{k}} \frac{\partial f_{k}}{\partial x_{i}} \frac{\partial f_{k}}{\partial x_{j}} -
      \underbrace{\sum_{k} \frac{1}{f_{k}} \frac{\partial^{2} f_{k}}{\partial x_{i} \partial x_{j}}}_{(*)}
      \nonumber
    \end{equation}
    $(*)$ -- pomijamy, jeżeli można.
  \end{frame}

\subsection{Model with separable computing}

  \begin{frame}{Model with separable computing}
    \begin{itemize}
      \item Znaczna część obliczeń zależy tylko od kilku
      składowych $x$, więc nie ulega on zmianie, gdy
      one również bez zmiany.
      \item podział na $n$-części, a każda zależy tylko
      od jednego parametru.
    \end{itemize}
    \textbf{Z tego wynika} -- efektywne niektóre proste
    metody (np. single parameter variation).
  \end{frame}

\subsection{Podobne zagadnienia}

  \begin{frame}{Podobne zagadnienia}
    \begin{exampleblock}{Na przykład}
      \begin{itemize}
        \item Znajdowanie krzywej $p(y)=min_{x}!F(x,y)$,
        np. przy określaniu przedziału ufności.
        \item Podobny eksperyment, seria eksperymentów.
      \end{itemize}
    \end{exampleblock}
    \begin{block}{Wnioski}
      \begin{itemize}
        \item Użyć można poprzedniego wyniku jako punktu startowego.
        \item Macierz kowariancji nie powinna się istotnie zmienić.
      \end{itemize}
    \end{block}
  \end{frame}
